% vim: spelllang=es_es
% original section: Hematomas
\section{Hematomas}

Un hematoma es una acumulación de sangre fuera de los vasos sanguíneos.
Una contusión (moretón) es un tipo de hematoma que se caracteriza por la fuga de plasma o sangre al tejido circundante causada por capilares dañados.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Dolor, hinchazón y decoloración localizados
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Aplique hielo o una compresa fría para minimizar la hinchazón
\item Compruebe si hay fracturas subyacentes
\item Considere inmovilizar la extremidad si el hematoma es particularmente doloroso
\item Indique al paciente que use una compresa tibia después de las primeras 12 horas para ayudar en la reabsorción de líquidos
\item Sugerir al paciente que busque atención médica avanzada para drenar hematomas grandes con sangre acumulada
\end{itemize}
